\subsection{Presupuesto}
\subsubsection{Identificación de los costes}
El presupuesto de un proyecto informático normalmente viene definido por una estimación en los costes de recursos humanos, hardware y software, además de estos costes se han de tener en cuenta los gastos generales del proyecto y los impuestos.

A partir de los diferentes costes asociados y utilizando como referencia el diagrama de Gannt de la figura \ref{fig:diagrama_gantt} se procede a calcular la estimación del presupuesto de este proyecto.

\input{GEP/presupuesto/recursosHumanos.tex}
\input{GEP/presupuesto/recursosMateriales.tex}
\input{GEP/presupuesto/costesIndirectos.tex}
\input{GEP/presupuesto/costeTotal.tex}

\subsubsection{Control presupuesto}
El presupuesto de este proyecto va directamente relacionado con las horas dedicadas a su desarrollo. Por tanto, un aumento en la cantidad de horas del proyecto implicaría un aumento del coste de este.

Para evitar un aumento del presupuesto el equipo de desarrollo deberá restringirse a realizar solamente las tareas programadas. Por otra parte si se diera el caso que el cliente quisiera una nueva funcionalidad, se tendrá que prescindir de otra, de manera que esto no implique un aumento en el tiempo de desarrollo. 

Llegados a este punto tendrá que ser el cliente quien priorice que funcionalidades aportan más valor al proyecto y prefiere que se lleven a cabo dentro del tiempo establecido.
\subsubsection{Viabilidad económica}
El desarrollo de este proyecto esta financiado por los clientes que son las empresas \textit{VIAS} y \textit{LAVOLA}.

La finalidad de este proyecto es que tanto \textit{VIAS} como \textit{LAVOLA} al ser empresas especializadas en la construcción puedan utilizarlo de cara a futuros proyectos. Además se pretende comercializar de manera que otras empresas lo utilicen y buscar que el usuario de a pie también lo use.